---
title: "आर्यरुचिराङ्गयष्टिनामधारणी"
date: 2022-09-04T19:41:45+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमः श्रीसर्वबुद्धबोधिसत्त्वेभ्यः ॥

॥ ॐ नमो रत्नत्रयाय ॥

नमोऽमिताभाय तथागताय अर्हते सम्यक्संबुद्धाय ॥

नम आर्यावलोकितेश्वराय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वाय महाकारुणिकाय ॥

नमो महास्थामप्राप्ताय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वाय महाकारुणिकाय ॥

ॐ नमो विपुलविमनसुप्रतिष्ठितअसंख्येयसूर्यशतसहस्रअतिरेकतेजप्रभाअवभासितमूर्त्तये ।
महामणिमुकुटकुंडलअलंकारधारिणे ।
भगवते पद्मपाणये ।
सर्वलोकउपशमनाय ।
विविधमुखसमावेशआविष्टसत्त्वपरिमोचकाय ।
तद्यथा । ॐ भूर्भुवः स्वः स्वाहा ।
महाआलोककरण
तमस्तिमिरपटलविनाशक ।
रागद्वेशमहामोहज्वलशमक ।
शसकरक्षक ।
सर्वअपायदुर्गतिप्रशमक ।
सर्वसत्त्वसमाश्वासनकर ।
सर्वआशापरिपूरक ।
सर्वतथागतसमवधानकर ।
हे हे महाबोधिसत्त्व वरवरदायक ।
पद्मआलोकसंभूत । महाकारुणिक ।
जटामुकुटअलंकृतशरीर ।
मणिकनकराजतशतवज्रवैडूर्यअलंकृतशरीर ।
अमिताभजिनकमलअलंकृतप्रवर ।
नरनारीजनशतसहस्रअभिलषितकाय ।
महाबोधिसत्त्ववर । विधम विधम । विनाशय विनाशय ।
महायन्त्रक्लेशकवाटअवबद्ध
विविधसत्त्वसंसारचारकप्रमथन ।
पुरुषपद्म पुरुषनाग ।
पुरुषसागर । पुरुषसिंह ।
विह । वीर विरज । सुदान्तपरिवृत ।
धम धम । सम सम । धुरु धुरु ।
प्रशासय प्रशासय । प्रध्वंसय प्रध्वंसय ।
घिरि घिरि । धिरि धिरि । विधिरि विधिरि ।
विरि विरि । विविरि विविरि ।
चिरि चिरि । सिरि सिरि । सुरु सुरु ।
मुरु मुरु । मुय मुय । मुंच मुंच ।
धुन धुन । विधुन विधुन । धुरु धुरु ।
गाय गाय । गाधय गाधय ।
हस हस । प्रहस प्रहस ।
नानाविविधक्लेशवासना (मम सर्वसत्त्वानां च) हर हर । संहर संहर ।
दुरुति दुरुति । महामंडलअलंकरण ।
शतप्रवेशिकअवभासितमहाविषशमक ।
महाबोधिसत्त्व वरद स्वाहा ॥

❀❀❀

एकाकी प्रविवेकस्थितो बुद्धमनसिकारमामुखीमालम्ब्य भगवन्तं पद्महस्तमनुस्मृत्य सप्तवारानावर्त्तयेत् । यथेप्सितं लभते । सर्वलोकप्रियश्च भवति । सर्वदुर्गतयश्चास्य रुद्धा भवन्ति । मुहूर्त्तं च ह्येमे स्थिते मनसिमाह्वयेत् । अनेकजन्मकोटीसंचितं कर्म नश्यति । चक्रवर्त्तिं उपगच्छति । तेन महापुण्यस्कन्धेन समन्वागतो भविष्यति । जातौ जातौ यासां पद्मकुलं प्रतिलभते । विशिष्टजन्मसंपदश्च भविष्यति । सुगन्धपुष्पमञ्जलिं कृत्वा संधूप्यावलोकितेश्वरस्याग्रतः सप्तवारानावर्त्तयेत् । महागुणसहस्रं प्रतिलभते । महाकरुणा चालोकभूता भविष्यति । महाधनसमन्वागतश्च भविष्यति । तस्यैव मुखमवलोकयन् जपेत् । तत प्रहसितवदनमार्यावलोकितेश्वरस्य स्यात् । दृष्टमात्रेण च विमलकरी नाम प्रथमं धर्मावलोकमुखावभासनां प्रतिलभते । इहैव जन्मनि बुद्धानुस्मृतिः प्रतिलभते । समाहितचित्तः कालं करिष्यति । सर्वत्र जातौ जातौ जातिस्मरो भविष्यति । यथेप्सितानि च प्रतिलभते । सर्वकर्मावरणानि क्षपयिष्यति । पूर्वं तु पञ्चदश्यां गृहीतोपवासः । शुक्लाम्बरधरः सधातुके चैत्ये प्रतिमायामग्रतः श्वेतचन्दनमयं मण्डलकमुपलिख्य विविधप्रकारैः पुष्पैर्मण्डलकमवकीर्य सुगन्धपुष्पधूपगन्धैर्भगवन्तं सत्कृत्यावलोकितेश्वरं तथेव चाष्टशतमावर्त्तयेत् । ततः सर्वापायविगतो भवति । अनन्तापकारी सुविस्तीर्णपाफः सुपरिशुद्धकाय वाङ्मनः प्रचारश्च भवति । सततसमितं च समाधिबलाभिषेकबलभूमिपारमिताभिषेकज्ञानबल उपसंह्रियन्ते । ऊर्ध्वमवलोकन् जपेद्वर्षो भवति । महीमवलोकयन् जपेत् सर्वसस्यानि संपद्यन्ते । सरित्तडागपुष्करिणीमवलोकन् जपेदुदकं प्रादुर्भवति । सर्वव्याधीन हस्तेनावमृदयन जपेत् । व्याधय उद गच्छन्ति । मुषीतस्मृतिरग्रतो ज❀❀❀ प्रतिलभते ।

❀❀❀

॥ आर्यरुचिराङ्गयष्टिनामधारणी संपूर्णा ॥

[//]: # (sources)
[//]: # (Kangyur Dharani)
[//]: # (1000 arm dharani from kangyur)
[//]: # (Powers of protection, Gergely Hidas)
[//]: # ()
